\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
% \usepackage[latin1]{inputenc}  

     
\sloppy

\title{Relatório do trabalho de AEDS2\\ Árvore AVL}

\author{Thiago Teodoro Pereira Silva\inst{1}}
  


\address{Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da Fonseca (CEFET/RJ)
  \email{thiagoteodoro501@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

% \begin{abstract}
%   This meta-paper describes the style to be used in articles and short papers
%   for SBC conferences. For papers in English, you should add just an abstract
%   while for the papers in Portuguese, we also ask for an abstract in
%   Portuguese (``resumo''). In both cases, abstracts should not have more than
%   10 lines and must be in the first page of the paper.
% \end{abstract}
     
\begin{resumo} 
  As árvores binárias de busca balanceadas são de extrema importância para computação, possibilitando
  a criação de dicionários que suportam a pesquisa, inserção e remoção em complexidade logarítmica na
  quantidade de chaves armazenadas na estrutura. Com o objetivo de comparar a eficiência de um caso
  particular dessas árvores, a AVL, com uma árvore binária de busca comum, ambas foram implementadas e
  seus desempenhos foram medidos e comparados em relação a um problema específico utilizado como exemplo.
\end{resumo}


\section{Introdução}

As árvores binárias de busca balanceadas são extremamente importantes na computação, permitindo implementar
dicionários com complexidade logarítmica na pesquisa, inserção e remoção. Como exemplo de estrutura de dados
que utilizam árvores binárias de busca balanceadas temos o \textit{set} e o \textit{map} do C++.

Esse trabalho implementou uma árvore binária de busca balanceada por altura (Árvore AVL) e uma sem balanceamento, 
de modo a comparar a eficiência de ambas.

\section{Descrição do trabalho} \label{sec:firstpage}

O presente trabalho implementou uma árvore AVL e uma árvore binária de busca comum (Árvore ABB) para comparar os seus resultados. Para isso, foi considerado o seguinte problema. Um arquivo de texto deve ser lido, guardando a frequência de cada palavra. A leitura deve ignorar
espaços em brancos e sinais de pontuação, sendo considerados como separadores de palavras. Além disso, durante a leitura, mas antes de
ter sua frequência contabilizada, cada letra da palavra deve ser convertida em minúsculo, ou seja, os dados não são \textit{case sensitive}. A solução deve implementar também a funcionalidade de inserção, remoção e pesquisa de palavras, além da impressão em ordem da árvore.

Cada caso de teste começa com uma ou mais linhas de texto, seguida de uma única linha com o número 0, indicando o fim do texto. Após
isso haverão pares de linhas  onde a primeira é um número indicando a operação a ser realizada e a segunda é a palavra a qual
a operação se refere. Os números podem ser 1 para pesquisa, 2 para inserção e 3 para remoção. O número 6 significa o fim da entrada.
A seguir temos um exemplo de entrada e sua respectiva saída.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\small]
    O peito do pé de Pedro e preto. Quem disser que o peito
    do pé de pedro e preto tem o peito do pé mais preto
    do que o peito do pé de Pedro.
    0
    1
    o
    1
    do
    1
    pé
    1
    peito
    1
    preto
    1
    tem
    1
    disser
    1
    que
    3
    que
    1
    que
    3
    e
    1
    e
    3
    e
    1
    mais
    3
    mais
    1
    o
    3
    o
    3
    disser
    6
  \end{Verbatim}
  \caption{Exemplo de um caso de teste.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]\centering
  
  \begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\small]
    Encontrou "o" - frequência 4 - com 1 comparações

    Encontrou "do" - frequência 5 - com 2 comparações

    Encontrou "pé" - frequência 4 - com 2 comparações

    Encontrou "peito" - frequência 4 - com 3 comparações

    Encontrou "preto" - frequência 3 - com 4 comparações

    Encontrou "tem" - frequência 1 - com 4 comparações

    Encontrou "disser" - frequência 1 - com 4 comparações

    Encontrou "que" - frequência 2 - com 4 comparações

    Removeu "que" - frequência 2 - com 4 comparações

    Não encontrou "que"

    Removeu "e" - frequência 2 - com 3 comparações

    Não encontrou "e"

    Impossível remover "e" - não se encontra na árvore

    Encontrou "mais" - frequência 1 - com 3 comparações

    Removeu "mais" - frequência 1 - com 3 comparações + rotação LR

    Encontrou "o" - frequência 4 - com 1 comparações

    Removeu "o" - frequência 4 - com 4 comparações

    Removeu "disser" - frequência 1 - com 3 comparações

  \end{Verbatim}

  \caption{A sáida esperada para o exemplo anterior.}
\end{figure}

Casos como esse foram usados para medir a eficiência da solução do problema, quando se usava uma árvore AVL e quando se empregava
uma ABB. 

\section{Resultados Obtidos}

Para medir a eficiência das árvores, foi gerado casos de teste contendo palavras distintas duas a duas. As palavras que formam cada
um desses casos foram escolhidas aleatoriamente dentro de um conjunto de 29861 palavras distintas. A sequência de comandos que sucedem o conjunto de palavras aleatórias em cada caso de teste é dada abaixo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\small]
    0
    2
    rezero
    1
    carro
    2
    attack
    3
    ola
    3
    mundo
    2
    lisp
    1
    cern
    1
    computacao
    3
    portugues
    6
  \end{Verbatim}
  \caption{Sequência de comandos usados em cada caso de teste na experiência.}
\end{figure}

A experiência consistiu em compilar o programa usando a árvore AVL, alimenta-lo com os casos de teste gerados e anotar o tempo de execução para cada caso. O mesmo procedimento foi realizado para a versão do programa usando a árvore binária de busca comum. Os resultados da experiência se encontram nos seguintes gráficos.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{graph_avl}
  \caption{Tempo de execução da solução AVL em função do número de palavras no arquivo de teste.}
  \label{fig:graph_avl}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{graph_abb}
  \caption{Tempo de execução da solução ABB em função do número de palavras no arquivo de teste.}
  \label{fig:graph_abb}
\end{figure}

Pode-se ver a grande diferença de desempenho entre as árvores binárias de busca comum e as árvores AVL. O arquivo de teste mais
pesado usado nesse gráfico possuía 29800 palavras. Para esse arquivo, o programa baseado na AVL executou em 0,067 segundos, enquanto
que a versão baseada na ABB demorou 22,448 segundos. Para complementar, seguem a saída de ambas as versões do programa para um arquivo
de teste com todas as 29861 palavras presentes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{teste_avl.png}
  \caption{Resultado do teste com a árvore AVL. O tempo total gasto para a execução do programa foi de 0,068 segundos.}
  \label{fig:teste_avl}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{teste_abb.png}
  \caption{Resultado do teste com a árvore binária de busca. O tempo total gasto para a execução do programa foi de 23,297 segundos.}
  \label{fig:teste_abb}
\end{figure}

Além da enorme diferença entre os tempos de execução, percebe-se que a árvore AVL executa a sequencia de comandos com menos comparações
do que a ABB.

\section{Conclusões}

Da experiência realizada com a árvore binária de busca AVL e com a árvore binária de busca comum, fica evidente a superioridade da AVL.
O grande problema de se usar ávores binárias de busca sem balanceamento é que durante as operações de inserção e remoção essas estruturas podem se degenerar, ou seja, alguns nós podem enraizar uma subárvore muito maior do que a enraizada pelo seu irmão. A árvore AVL elimina esse problema, através do balanceamento por altura, que garante uma diferença de altura entre subárvores `irmãs` de módulo no máximo igual a 1.

Resultados semelhantes provavelmente seriam encontrados se houvéssemos optado pela implementação de uma árvore rubro-negra
ao invés de uma AVL. Embora o balanceamento da rubro-negra seja mais `relaxada` do que a da AVL, a complexidade das operações de
inserção, pesquisa e remoção continuam logarítmicas no tamanho da árvore, sugerindo um desempenho similar entre essas duas estruturas.


\nocite{geeksforgeeks:AVL_insertion}
\nocite{geeksforgeeks:AVL_deletion}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
